

 Aby som vás uviedol do problematiky - bol som v Okresnej knižnici v Topoľčanoch vrátiť vypožičané knihy. Už dlhú dobu ma lákali dvere hudobného oddelenia - hudbu milujem i znásilňujem, konzumujem i produkujem a v poslednej dobe vyhľadávam hlavne staré LP platne, ich ponuka je však veľmi slabá - v antikvariátoch majú vždy to isté a pravdupovediac, Moravanka, Eva a Vašek a Elán nezapadajú do môjho poslucháčskeho profilu. 
 Vydal som sa teda po starých vŕzgajúcich schodoch, vytvárali príjemnú atmosféru starej budovy, vyslovene som sa tešil na tie hudobné skvosty, ktoré objavím za dverami na konci schodiska. Vošiel som do "predsiene", kde si ma všimla pani z vedľajších dverí: "Idete do hudobného?" "No, rád by som, ak tam niekoho nájdem." "Počkajte, ohlásim ju, či už nešla na obed." 
 Posadil som sa do starej pohodlnej pohovky, po pravej ruke som mal zamrežované dvere do hudobného oddelenia, o ktorých bezpredmetnosti som sa mal presvedčiť už o pár momentov, po ľavej točité schodisko. 
 Prišla knihovníčka, ktorá pred pár momentmi prijímala moje knihy, odomkla, vošli sme. Zbadal som police plné platní, od rozrušenia som nevydržal a na knihovníčku som vybalil: "Prosím vás, máte tie platne aj žánrovo podelené, či..." "Počkať vy idete do hudobného ako do hudobného?" skočila mi do reči. 
 Môj pohľad prezrádzal iba "WTF?". "Prepáčte, vysvetlím. Chodia nám sem totiž nevidomí z Levoče s páskami," ukázala na stôl plný MC kaziet, "a myslela som, že ste tu za niekoho." 
 "Nie, mám záujem o tieto platne." 
 "Bohužiaľ, platne von nepožičiavame a ani sme nikdy nepožičiavali a technika je už nefunkčná. Kedysi to tu slúžilo výlučne na posluch hudby, technika je však v takom stave, že je to nepočúvateľné." Nechcel som veriť vlastným ušiam. Sú tu predo mnou stovky platní a ja nemám šancu vypočuť si ich, nasať ich atmosféru, dokonca sa ich ani len dotknúť a nechať kochať aspoň oči... 
 "Môžem sa aspoň pozrieť na ne, či tu je niečo, čo by ma zaujalo?" "Počkajte," natiahla sa do poličky a podala mi menný zoznam platní. Ten som síce vidieť nechcel, ale budiž... Listoval som si tým zoznamom a napadlo ma: "Čo keby som si doniesol vlastný gramofón a tu v tejto miestnosti si vypočul vaše platne?" "To nepôjde." "Prečo? Potreboval by som iba jednu elektrickú zástrčku." "To vám nemôžem povoliť, som malý pán na takéto rozhodnutia." Pomyslel som si - dpc, aké rozhodnutia? Nikto nemusí nič vedieť, a po druhé, môj gramofón by zjedol iba toľko elektriny čo ich. 
 "Nerozumiem tomu, chápte ma, bolí ma srdce, keď vidím ako na tie platne sadá prach a nie je možnosť, ako si ich vypočuť." 
 "Počkajte, zavolám vedúcej," zdvihla telefón, "Jani, je tam ešte vedúca? V poriadku," otočila sa na mňa, "počkajte chvíľku, vybehnem za vedúcou." 
 Znova som sa posadil na pohovku pred dverami "hudobného" oddelenia Okresnej knižnice v Topoľčanoch a počkal som, kým sa knihovníčka vráti s ortieľom. Vrátila sa, bol som skeptický: "Takže," skepticizmus bol oprávnený, "nie. Nepôjde to, riaditeľka to nedovolila. Za posledné tri-štyri roky ste druhá osoba s tak eminentným záujmom, veľa ľudí nemá záujem o tieto služby." 
 Stále mi z umu neschádzali tri písmenká - WTF?! Neustále som nerozumel tomu, aký význam má hudobné oddelenie knižnice, keď vlastne je z neho iba sklad byrokraticky zakonzervovaných hudobných nosičov. 
 "Je mi jasné, že prevádzkovanie knižnice nie je komerčne úspešná aktivita, ale prečo sa mesto nestará o knižnicu lepšie?" 
 "My spadáme pod VÚC, nie pod mesto. Ale problémy sú so všetkým, s nákupom kníh a ako vidíte aj s technikou..." 
 Hlavne, že je vymaľovaná fasáda a vnútri veľký banner "elektronizácia čohosisúvisiacehosknižnicami" s vlajkou európskeho sovietu... Nie nasratý, no sklamaný som odchádzal z knižnice. 

